<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="4"><page Index="1"><![CDATA[A.      KEGIATAN PEMBELAJARAN
                 LANGKAH PEMBELAJARAN

                 A. Kegiatan Pendahuluan (45 menit)
                 1. Peserta didik dan guru memulai dengan berdoa bersama.
                 2. Peserta didik disapa dan melakukan pemeriksaan kehadiran bersama
                 dengan guru.
                 3. Peserta didik dan guru berdiskusi melalui pertanyaan pemantik
                 (apersepsi).
                      •  Apa itu perulangan?
                      •  Masih ingatkah dengan perulangan for, while, do while pada
                         bahasa pemrograman C++ ataupun PHP
                      •  Masih ingatkah dengan konsep perulangan bersarang
                 4. Guru menyampaikan tujuan pembelajaran.
                 B. Kegiatan Inti (180 menit)
                 Mengamati (mengorientasi peserta didik pada masalah):
                 1. Peserta didik mengamati penjelasan guru tentang Looping
                 2. Peserta didik mengamati penjelasan guru tentang Looping bersarang
                 Menanya (mengorganisasikan kegiatan pembelajaran):
                 3. Peserta didik secara individual dan berkelompok (tutor sebaya)
                 mencoba berdiskusi tentang konsep Looping
                 Mengumpulkan informasi (membimbing penyelidikan mandiri):
                 4. Peserta didik berdiskusi untuk mengumpulkan informasi tentang soal-
                 soal looping
                 Mengasosiasi (mengembangkan dan menyajikan karya):
                 5. Peserta didik diminta melakukan presentasi tentang konsep Looping
                 Mengomunikasikan (analisis dan evaluasi):
                 6. Guru memberkan klarifikasi terkait konsep Looping yang disajikan
                 oleh peserta didik, apabila ada yang perlu didkoreksi.
                 9. Peserta didik diminta meng-upload file source code  dengan ekstensi
                 .ZIP
                 C. Kegiatan Penutup (45 menit)
                 1. Peserta didik diberi kesempatan menanyakan hal yang tidak dipahami
                 pada guru
                 2. Peserta didik menerima apresiasi dan motivasi dari guru.
                 3. Peserta didik diarahkan untuk mempersiapkan hal-hal yang
                 diperlukan untuk pembelajaran berikutnya.
                 4. Peserta didik dan guru mengakhiri kegiatan pembelajaran dengan
                 berdoa bersama dipimpin oleh perwakilan peserta didik.


               Lampiran
               Dikumpulkan dalam Format Zip : Looping_Kelas_Nama.zip
               1. Do While & Percabangan
               Siswa  SD  Capybara  sedang  bermain  dan  belajar  mengenai  kelipatan.  Jika  gurunya
               menyebutkan  sebuah  angka  x,  mereka  harus  bergantian  menyebutkan  angka-angka  yang
               merupakan kelipatan x. Permainan akan berhenti jika angka yang disebutkan bukan kelipatan
               x, kemudian guru mereka akan memberikan angka baru.  Nerdie, seekor ayah Capybara yang
               berprofesi sebagai programmer sangat sibuk. Di rumah, ia tidak sempat mengajak anaknya
               bermain kelipatan seperti guru di sekolah. Akhirnya ia memutuskan untuk mencoba membuat]]></page><page Index="2"><![CDATA[program  yang  agak  serupa  dengan  permainan.  Bantulah  Nerdie  untuk  membuat  program
               tersebut!

               Spesifikasi Input

               Program akan terus meminta input sebuah bilangan bulat x selama x yang diinput merupakan
               kelipatan y. Nilai
               dari y merupakan bilangan bulat acak dari 1 – 9.
               Spesifikasi Output

               Banyaknya input yang merupakan kelipatan y.
               Contoh 1:











               Contoh 2:





               2. For
               Para  Capybara  sedang  belajar  tentang  Triangular  Number  Sequence  dengan  menggunakan
               kelereng.  Guru    mereka  meminta  untuk  menyusun  kelereng-kelereng  mereka  membentuk
               segitiga-segitiga  yang  merepresentasikan  anggota  deret  dari  1  sampai  N.  Bentuk  dari
               Triangular Number Sequence adalah sebagai berikut.















               Untuk  mendapatkan  angka  ke-N  pada  deret,  jumlah  titik  pada  segitiga  sebelumnya
               ditambahkan dengan sebaris titik baru berjumlah N. Misalnya, untuk mendapatkan angka ke-4
               pada deret, jumlah titik pada segitiga sebelumnya (6) ditambahkan dengan N (4). Jadi, angka
               ke-4 pada deret adalah 10. Para capybara sangat tidak bisa berhitung. Mereka tidak tahu berapa
               jumlah kelereng yang diperlukan untuk membentuk setiap segitiga. Bantulah mereka untuk
               menghitung  jumlah  kelereng  yang  dibutuhkan  oleh  masingmasing  segitiga,  dari  segitiga
               pertama sampai segitiga ke-N!

               Spesifikasi Input

               Input  berupa  sebuah  bilangan  bulat  N  yang  merupakan  banyaknya  segitiga  yang  harus
               dibentuk.]]></page><page Index="3"><![CDATA[Spesifikasi Output

               Output berupa N buah bilangan bulat (dipisahkan oleh spasi) yang merupakan jumlah kelereng
               untuk  membentuk segitiga pertama sampai segitiga ke-N.
               Contoh

               Input: 6
               Output: 1 3 6 10 15 21
               3. While
               (Kalau Bisa Bonus, bisa menggunakan konsep Method)
               Harry  Cotter  adalah  seekor  Capybara  yang  sedang  belajar  sihir.  Guru  sihir  Harry  telah
               mengajarkan bahwa  kalimat yang bersifat  magical  adalah kalimat yang huruf pertama dan
               huruf terakhirnya sama atau jarak perbedaaannya hanya satu. Sebagai contoh, berikut ini adalah
               contoh kalimat-kalimat yang bersifat magical:

               • abra kadabra: huruf pertama (a) dan huruf terakhirnya (a) sama
               • lab acadak: huruf pertama (l) dan huruf terakhirnya (k) berjarak 1
               • bac: huruf pertama (b) dan huruf terakhirnya (c) berjarak 1

               Jika inputnya bersifat magical maka akan terus melakukan looping sampai masukannya bukan
               magical

               Spesifikasi Input

               Input pertama berupa sebuah String dan input berikutnya berupa String (kalau ada)

               Spesifikasi Output

               Output berupa sebuah kalimat yang menandakan looping sudah selesai.

               Contoh:
               Input:
               abra kadabra
               lab acadak
               bac
               bad
               output:
               Sudah Selesai

               4. Perulangan Bertingkat

               Mas Bro merupakan spesies Capybara yang senang sekali bermain pola. Beliau kali ini ingin
               membuat  pola  berupa  segitiga  siku-siku  namun  terbalik.  Pola  yang  akan  Mas  Bro  buat
               merupakan pola yang sangat tergantung kepada input masukan. Bantulah Mas Bro membuat
               pola segitiga siku-siku terbalik.

               Spesifikasi Input:
               Input berupa angka integer

               Spesifikasi Output :]]></page><page Index="4"><![CDATA[Output berupa pola segitiga siku-siku terbalik
               Contoh:
               Input:
               5
               Output:
               54321
               5432
               543
               54
               5]]></page></pages></Search>